\chapter{Generatori di corrente e controllo di diodi laser}

\section{Caratteristica del MOSFET}
\begin{exlist}
\ok Es. 1
\ok Es. 2
\ok Es. 3
\ok Es. 4
\ok Es. 5
\ok Es. 6
\ok Es. 7
\ok Es. 8
\ok Es. 9
\ok Es. 10
\ok Es. 11
\ok Es. 12
\ok Es. 13
\ok Es. 14
\end{exlist}
\subsection{Preliminari}
\subsubsection{Il componente}
In questa prima parte dell'esperienza studiamo il MOSFET \texttt{BS170}, un transistor a effetto di campo con una $V\ped{th}$ di circa 2V. Riportiamo in figura \ref{sett08:vrhte8d3} alcuni dati salienti del componente.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{sett08/MOSFET/BS170datasheetHOT.png}
    \caption{Le principali caratteristiche elettriche del \texttt{BS170}}
    \label{sett08:vrhte8d3}
\end{figure}
\subsubsection{Modello della corrente I\ped{DS}}
Posto $\delta V=V_G-V_{th}$:
\begin{equation}
I\ped{DS}=
\begin{cases}
k\left[ (\delta V)V\ped{DS}-\frac{V\ped{DS}^2}{2}\right] & V\ped{DS}<\delta V \mathrm{, ``regione lineare"}\\
\frac12 k (\delta V)^2\left[1+\lambda(V\ped{DS}-\delta V\ped{GS})\right] & V\ped{DS}\geq \delta V \mathrm{, ``saturazione"} \\
\end{cases}
\end{equation}
\subsection{Prime prove}
Montiamo il circuito in figura \ref{sett08:cuxc63n3}.
Per limitare la corrente fornita dal CB21 sotto i 10 mA anche quando forniamo 10V di alimentazione, scegliamo $R_S=\SI{1.2}{k\Omega}$.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{sett08/MOSFET/mosfet.JPG}
    \caption{Schema del circuito montato}
    \label{sett08:cuxc63n3}
\end{figure}
Abbiamo verificato scegliendo $R_G=\SI{4.7}{k\Omega}$ che non scorre corrente attraverso il terminale di gate.

Inoltre abbiamo trovato per dicotomia la tensione di soglia, o meglio, la tensione per cui scorre 1uA, pari a 1.665$\pm$0.005V; il valore da noi ottenuto è compatibile con quello fornito dal datasheet (MIN 0.8V, TYP 2.1V, MAX 3V).

Con $V\ped{GS}=V\ped{th}=\SI{1.665}{V}$ si trova con l'amperometro che scorre una corrente di gate praticamente nulla: l'amperometro segna $\SI{0.01\pm0.03}{\mu A}$. Variando $V\ped{GS}$ e $R_G$ abbiamo constatato che indipendentemente da tali parametri la corrente di gate è pressocché nulla (dal datasheet, la corrente di gate è al MAX $\SI{10}{nA}$).

\subsection{Corrente di drain \textit{vs} tensione tra drain e source}
Abbiamo montato il circuito in figura \ref{sett08:cuxcvre3}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{sett08/MOSFET/mosfet-opamp.JPG}
    \caption{Schema del circuito montato}
    \label{sett08:cuxcvre3}
\end{figure}

Nel circuito montato la corrente $I\ped{DS}$ non entra dall'ingresso invertente nell'opamp ma attraversa la resistenza e finisce nell'opamp dall'uscita: se al posto della DAQ c'è un generatore bisogna stare attenti a non fondere l'op-amp. Ne vorremmo quindi uno con una bassa resistenza di uscita, per evitare che si surriscaldi per effetto Joule.

Abbiamo quindi tolto la resistenza di gate e valutato la transresistenza: se la DAQ non fornisce più di 10mA e non misura più di 10V, allora ci sembra sensato usare una transresistenza di $\SI{820}{\Omega}$.

\begin{acquis}{FET\_vs\_DRAIN.vi}
Vmin [V] & 0\\
Vmax [V] & 1\\
Nmis & 250\\
Rtrans [kOhm] & 0.820\\
Vgate & 2.200V\\
\end{acquis}

Abbiamo poi variato Vgate ottenendo diversi grafici, riportati in figura \ref{sett08:v9b542kL}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{sett08/MOSFET/Es8PlotGraficoUnificato.png}
    \caption{Corrente drain-source al variare della tensione drain-source, per diversi valori di $V_G$}
    \label{sett08:v9b542kL}
\end{figure}

%Con i grafici abbiamo verificato la dipendenza del coefficiente lineare dalla tensione $V_G$:
%\[I\ped{DS} = k\left[(V_G-V_{th})V\ped{DS}-\frac{V\ped{DS}^2}{2}\right]\]

\subsection{Corrente di drain \textit{vs} tensione sul gate}
\begin{acquis}{FET\_vs\_GATE.vi}
Vmin [V] & 0\\
Vmax [V] & 2.3\\
Nmis & 250\\
Rtrans [kOhm] & 0.820\\
Vdrain & 0.200V\\
\end{acquis}

Abbiamo poi variato Vdrain ottenendo diversi grafici, riportati in figura \ref{sett08:v9b542eL}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{sett08/MOSFET/Es12GraficoUnificato.png}
    \caption{Corrente drain-source al variare della tensione di gate, per diversi valori di $V\ped{DS}$}
    \label{sett08:v9b542eL}
\end{figure}
Abbiamo quindi stimato la transconduttanza, $2\frac{\partial I}{\partial (\delta V)}$, con $\delta V = V\ped{GS} -V\ped{th}$, ottenendo una stima di circa $\SI{200}{mS}$, ragionevolmente simile al valore di circa $\SI{320}{mS}$ riportato sul datasheet. 

\subsection{Corrente di drain \textit{vs} tensione di gate e di drain}
Abbiamo visto che gli esercizi (sopratutto esercizi come l'8 e il 9), ci invitavano a ottenere la relazione tra $I\ped{DS}$ e $V\ped{GS}$ partendo da diversi grafici di $I\ped{DS}$ \textit{vs} $V\ped{DS}$. Visto che quindi eravamo interessati tanto alla dipendenza da $V\ped{GS}$ che da quella da $V\ped{DS}$: perché non un fit 3D?
 
Abbiamo fittato il modello generico, modificato in modo che fosse $C^\infty$:
\begin{equation}
I\ped{DS}=
\begin{cases}
k\left[ (\delta V)V\ped{DS}-\frac{V\ped{DS}^2}{2}\right] & V\ped{DS}<V\ped{C} \mathrm{, ``regione lineare"}\\
\frac12 k (\delta V)^2\left[a+\lambda(V\ped{DS}-\delta V\ped{GS})\right] & V\ped{DS}\geq V\ped{C} \mathrm{, ``saturazione"} \\
\end{cases}
\end{equation}
Dove:\\
\[\delta V = V\ped{GS}-V\ped{th}\]
\[V\ped{C}=\delta V -\frac12 \lambda (\delta V)^2\]
\[a = 2\left[(\delta V) V\ped{C}-V\ped{C}^2/2\right]/(\delta V)^2\]

Con il fit (riportato in figura \ref{sett08:4sdvn98c} da diverse angolazioni, nel repository c'è anche una gif) abbiamo ottenuto un stima dei parametri: \\
\[k=\SI{113}{mA/V^2}\]
\[V\ped{th}=\SI{2.16}{V}\]
\[\lambda= \SI{-0.78}{V^{-1}}\]
\begin{figure}[H]
	\centering
	\subfloat[][]{
	\includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett08/MOSFET/3Dfit5.png}}
	\subfloat[][]{
	\includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett08/MOSFET/3Dfit6.png}}\\
	\subfloat[][]{
	\includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett08/MOSFET/3Dfit7.png}}
	\subfloat[][]{
	\includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett08/MOSFET/3Dfit8.png}}
	\caption{Fit 3D: confronto tra dati e superficie di fit}
	\label{sett08:4sdvn98c}
\end{figure}
Il fit non è certo ``buono": dalla figura \ref{sett08:4sdvn98c} risultano alcuni problemi:
\begin{itemize}
	\item $\lambda$ è negativo, anche se intuitivamente dovrebbe essere positivo, e anche dai dati sembra esserlo.
	\item La parabola non sale abbastanza velocemente per piccoli $V\ped{DS}$.
\end{itemize}
Abbiamo provato a fare un po' i cercatori di elefanti ed aggiungere al fit la libertà di usare $a$ come parametro libero per curiosità, e comunque il fit continuava a non dare risultati soddisfacenti: $\lambda$ continuava a rimanere negativo.
\subsection{Corrente di drain \textit{vs} tensione sul gate - con generatore esterno}
Abbiamo poi cambiato l'alimentazione del circuito utilizzando il generatore ATTEN, collegando il terminale di Drain del mosfet all'uscita a 5V del generatore, abbiamo quindi graficato $I\ped{DS}$ \textit{vs} $V\ped{GS}$ in figura \ref{sett08:bvfsdvu2} e stimato nuovamente la transconduttanza a 200mA, ottenendo come stima $\SI{400}{mS}$.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett08/MOSFET/Es14Plot2.png}
	\caption{Grafico di $I\ped{DS}$ \textit{vs} $V\ped{GS}$, per diversi valori di $V\ped{DS}$}
	\label{sett08:bvfsdvu2}
\end{figure}

\section{Caratteristica del JFET}
\begin{exlist}
\todo Es. 15
\todo Es. 16
\end{exlist}


\section{Generatore di corrente controllato}
\begin{exlist}
\ok Es. 17
\ok Es. 18
\ok Es. 19
\ok Es. 20
\ok Es. 21
\ok Es. 22
\ok Es. 23 vedi sett09
\ok Es. 24 vedi sett09
\end{exlist}

Abbiamo analizzato il circuito in figura \ref{sett08:fvoif783}.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{sett08/CurrentGenerator/CurrentGeneratorScheme.png}
	\caption{Schema del circuito analizzato}
	\label{sett08:fvoif783}
\end{figure}

\subsection{Simulazione}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{sett08/CurrentGenerator/IVdiagramTINA.jpg}
	\caption{Esito della simulazione TINA: $I\ped{DS}$ \textit{vs} VS usando la resistenza R2}
	\label{sett08:vs99idpv}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\subfloat[][$I\ped{DS}$ \textit{vs} $V\ped{in}$]{
	\includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett08/CurrentGenerator/IVdiagramTINAled.jpg}}
	\subfloat[][$V\ped{source}$ \textit{vs} $V\ped{in}$]{
	\includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett08/CurrentGenerator/VsourceVinDiagramTINAled.jpg}}
	\caption{Esito della simulazione TINA usando un LED come carico}
	\label{sett08:vs98nqpv}
\end{figure}
\subsection{Realizzazione}
Abbiamo realizzato il circuito in figura \ref{sett08:fvoif783} e abbiamo acquisito i dati, riportati in figura \ref{sett08:fvyob783}. 
\begin{acquis}{Traccia\_Vin\_Vout.vi}
	Vmin [V] & -10\\
	Vmax [V] & 10 \\
	Nmis & 200 \\
\end{acquis}

I dati sono in accordo con la simulazione.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{sett08/CurrentGenerator/Es21Plot.png}
	\caption{Dati raccolti: corrente attraverso R2 \textit{vs} Vin}
	\label{sett08:fvyob783}
\end{figure}
Del resto, in un opportuno range di voltaggi, il potenziale ai capi degli ingressi dell'opamp è circa nullo, quindi il voltaggio in ingresso del circuito, fornito dalla DAQ, è uguale a quello ai capi di $R_1$, con il risultato che la corrente che scorre in R2 (o in un eventuale LED al suo posto) è uguale a $V\ped{in}/R_1$. Ciò ci permette quindi di controllare direttamente la corrente che scorre nel componente. Da qui ecco il motivo per cui il circuito è presentato come ``generatore di corrente controllato".

\begin{comment}
\section{Caratteristica del transistor BJT}
\begin{exlist}
\todo Es. 29
\todo Es. 30
\todo Hw. 1
\todo Hw. 2
\todo Es. 31
\todo Es. 32
\todo Hw. 3
\todo Es. 33
\end{exlist}

\subsection{Corrente di collettore in funzione della corrente di base}

\subsection{Confronto con la simulazione}

\subsection{Corrente di colletore in funzione della tensione collettore-emettitore}

\end{comment}